
\begin{enumerate}
    \item Pour obtenir un \textbf{ordre de grandeur} d'un nombre \(A\) dont l'écriture scientifique est \(a \times 10^n\), on prend l'arrondi à l'unité de \(a\) et on conserve la puissance de 10.
    
    \begin{enumerate}
        \item Donner un ordre de grandeur de \(0{,}000\,000\,0254\) et de \(39\,150\).
        
        \[
        0{,}000\,000\,0254 = 2{,}54 \times 10^{-8}
        \]
        L'arrondi à l'unité de \(2{,}54\) est \(3\), donc l'ordre de grandeur est :
        \[
        0{,}000\,000\,0254 \approx 3 \times 10^{-8}
        \]

        \[
        39\,150 = 3{,}915 \times 10^4
        \]
        L'arrondi à l'unité de \(3{,}915\) est \(4\), donc l'ordre de grandeur est :
        \[
        39\,150 \approx 4 \times 10^4
        \]
    \end{enumerate}

    \item La distance de la Terre au Soleil est en moyenne de \(149\,597\,900 \, \text{km}\).
    
    La vitesse de la lumière dans le vide est égale à environ \(299\,792 \, \text{km/s}\).
    
    Mettons ces deux nombres sous forme scientifique et en déduisons un ordre de grandeur de chacun, puis calculons mentalement un ordre de grandeur du temps nécessaire (en secondes) à un rayon de lumière pour parcourir la distance Soleil-Terre.
    
    \[
    149\,597\,900 \, \text{km} = 1{,}495979 \times 10^8 \, \text{km}
    \]
    L'arrondi à l'unité de \(1{,}495979\) est \(1\), donc l'ordre de grandeur est :
    \[
    149\,597\,900 \, \text{km} \approx 1 \times 10^8 \, \text{km}
    \]

    \[
    299\,792 \, \text{km/s} = 2{,}99792 \times 10^5 \, \text{km/s}
    \]
    L'arrondi à l'unité de \(2{,}99792\) est \(3\), donc l'ordre de grandeur est :
    \[
    299\,792 \, \text{km/s} \approx 3 \times 10^5 \, \text{km/s}
    \]
    
    Pour estimer le temps nécessaire pour qu'un rayon de lumière parcoure la distance du Soleil à la Terre, nous utilisons les ordres de grandeur trouvés :
    
    \[
    \text{Temps} = \frac{\text{Distance}}{\text{Vitesse}} = \frac{1 \times 10^8 \, \text{km}}{3 \times 10^5 \, \text{km/s}} = \frac{1}{3} \times 10^{8-5} \, \text{s} = \frac{1}{3} \times 10^3 \, \text{s} \approx 333 \, \text{s}
    \]
    
    Donc, un ordre de grandeur du temps nécessaire pour qu'un rayon de lumière parcoure la distance Soleil-Terre est de \(333 \, \text{s}\), soit environ 5 minutes et 33 secondes.
    
\end{enumerate}

